# 0 . 绪论
## 1 . 计算机系统组成

1. 计算机硬件
	1. 冯诺依曼机:由运算器、存储器、控制器、输入设备、输出设备组成。以运算器为中心。指令和数据以同等地位存储在存储器中
	2. 现代计算机:以存储为中心。将运算器和控制器合并称为中央处理器
2. “存储程序”的工作方式:程序执行前，先将程序所需的指令和数据送入主存，程序被启动执行后，会自动逐条完成指令
	1. 程序执行前，将程序的第一条指令的地址放入 PC
	2. 取指阶段: PC->MAR->M->MDR->IR / (PC)+1->PC
	3. 分析阶段: Op(IR)->CU
	4. 执行阶段: Ad(IR)->MAR->M->MDR->ACC
3. 从源程序到可执行文件
	1. 预处理阶段:预处理器将源程序中的头文件插入到程序中 (.cpp->.i)
	2. 编译阶段:编译器对源程序进行编译生成汇编语言源程序 (.i->.s)
	3. 汇编阶段:汇编器将汇编文件翻译成机器语言指令,并将指令打包为可重定位目标文件(二进制文件) (.s->.o)
	4. 链接阶段:连接器将多个可重定位目标文件和标准库函数合并为一个可执行目标文件

## 2. 计算机性能评价指标

- [[字, 字长, 机器字长, 指令字长, 存储字长的区别]]
	- 字:待补充
	- 字长也称机器字长, 指 cpu 内部用于整数运算的数据通路的宽度
	- 指令字长:一个指令字中包含的二进制代码的位数
	- 存储字长:一个存储单元存储的二进制代码的长度
	- 指令字长一般是存储字长的整数倍,保证能通过若干访存周期能取出一条指令

#  1. 数据的表示和运算
##   1.数制和编码
1. 进位计数法: r 进制的数值表示 $$K_nr^n+K_{n-1}r^{n-1}+...+K_0r^0+K_{-1}r^{-1}+K_{-m}r^{-m}=\sum^{i=n}_{-m}K_ir^i$$ , r 是权重, k 的取值为{0- (r-1)}中的数
	1. 二进制:权重是2,k 的取值为0,1。第 i 位的位权为 $$2^i$$
	2. 十进制:权重是10，K 的取值为0-9。第 i 位的位权是 $$10^i$$
	3. 十六进制:权重16，K的取值为0-9，A、B、C、D、E、F。任意位的位权是$$16^i$$
2. 不同进制之间的转换
	1. 二进制转换为八进制、十六进制
		1. 二进制转换为八进制：每三位二进制数表示一位八进制数
		2. 二进制转换为十六进制：每四位二进制数表示一位十六进制数
	2. 任意进制转换为十进制：按权展开相加法，即 $$K_nr^n+K_{n-1}r^{n-1}+...+K_0r^0+K_{-1}r^{-1}+K_{-m}r^{-m}=\sum^{i=n}_{-m}K_ir^i$$
	3. 十进制转换为任意进制:
		1. 整数部分：除基取余法，最先得到的余数为数的最低位，即除基取余，先余为低，后余为高。商为0时结束
		2. 小数部分:乘基取整法，先整为高，后整为低。乘积为1或者满足精度时结束
3. 注意：整数可以连续表示，但是小数是离散的，不是每个十进制小数都可以用二进制准确表示
4. **真值和机器数**：用 `+、-` 来表示正负的称为真值。在机器中用 `0` 表示正，`1` 表示负称为机器数，主要有原码、补码、反码表示法

##   2. 定点数的编码表示
- 定点小数：定点小数是纯小数，小数点在符号位的后面、有效位的前面
- 定点整数：小数点在最低有效位的后面
- [[原码、反码、补码、移码]]

##  3. 定点数的运算
### 2 .3.1 定点数的移位运算
1. 算术移位
	1. 算术移位的对象是有符号数，在移位过程中符号位保持不变，左移相当于 X2，右移相当于/2
	2. 算术移位分为算术右移和算术左移：
		1. 右移高位补0，低位舍弃，如果舍弃位=0，则相当于除2，如果舍弃位不等于0，则会丢失精度
		2. 左移低位补0，高位舍弃，如果舍弃位=0，则相当于除2，如果舍弃位不等于0，则会产生严重误差
	3. 对于正数，原码、补码、反码的机器值相同，所以无论左移还是右移都是补0
	4. 对于负数：原码左移/右移补0。补码左移添0，右移添1。反码左移/右移添1。
2. 逻辑移位：将操作数视为无符号数，左移高位丢弃，末位补0。右移低位丢弃，高位补0。
3. 循环移位：移出的位又被重新移入操作数中。
### 2 .3.2 定点数的加减运算
1. 补码加减法运算：
	1. 按二进制规则运算，逢2进1。
	2. 如果做加法，则两数的补码直接相加：$$[A+B]_补 = [A]_补 + [B]_补$$
	3. 如果做减法，则被减数和减数的机器负数相加 $$[A-B]_补 = [A]_补 + [-B]_补$$。
	4. 由 $$[x]_补$$ 求 $$[-x]_补$$ 的简便方法：符号位和数值位都取反，然后末位+1
	5. 符号位和数值位一起参与运算，运算结果的符号位也在运算中直接得出
	6. 最终运算结果的高位丢弃，保留 n+1位
2. 溢出判断：只有两个正数相加或者两个符号相异的数相减才有可能产生溢出，通过设置标志位来进行溢出判断
3. 采用一位符号位：$$V = A_sB_s \overline S_s + \overline A_s \overline B_sS_s$$，当 V=0时无溢出，V=1时有溢出
4. 采用双符号位：正数符号为 `00`，负数符号为 `11`，$$V = S_1 \bigoplus S_2$$，其中 S1和 S2表示两个符号位，V=0表示无溢出，V=1表示有溢出，其中 `01` 表示上溢，`10` 表示下溢。

### 2.3.3 定点数的乘除运算
1. 定点数的乘法运算：由累加和右移操作实现。分为原码一位乘法和补码一位乘法
	1.  [[原码一位乘法]]
	2. [[补码一位乘法]]